**成田新幹線**（）是[日本一條已中止興建的](../Page/日本.md "wikilink")[高速鐵路](../Page/高速鐵路.md "wikilink")（[新幹線](../Page/新幹線.md "wikilink")），連接由[東京市區與](../Page/东京.md "wikilink")[成田機場](../Page/成田国际机场.md "wikilink")，原本預計在1976年時啟用，但由於沿線自治體強烈反對興建，在購買用地的過程中就停止建設。

已整地完成的路廊（[成田市土屋至成田機場間](../Page/成田市.md "wikilink")）移交給管理，並出借予[JR東日本](../Page/JR東日本.md "wikilink")（[成田線機場支線](../Page/成田線.md "wikilink")）與[京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")（[京成本線及](../Page/京成本線.md "wikilink")[成田機場線](../Page/成田機場線.md "wikilink")）使用，起點站[東京站已建成之](../Page/東京站.md "wikilink")[地下月台則轉由](../Page/鐵路地下化.md "wikilink")[京葉線使用](../Page/京葉線.md "wikilink")。

## 歷史

成田新幹線的規劃始於1966年，並於1972年批准建造，最初計劃於1976年完工，及時開放機場。建築始於1974年，但由於當地居民抗議徵用土地而受到嚴重阻礙。他們的土地用於一個不會給他們帶來任何好處的項目。
（類似的問題影響了成田機場本身。）建築工程於1983年被凍結，授予建築權的基本計劃在1987年被特別法律取消 -
這是唯一一個能夠滿足這一命運的新幹線。

由於反對，在項目停止之前，僅建造了9公里長的軌道和機場站外殼。在新幹線連接停滯的同時，私人京成電鐵已經建成了通往機場的普通鐵路。然而，京成的服務不得不在機場外停留並使用公共汽車轉运乘客，因為機場內的車站和連接它的軌道由當時的國營運營商日本國家鐵路公司所有。

在1986年開創性的鐵路商業法通過後，京成獲得了作為第三類鐵路公司運營的權利，該公司從JR租賃鐵路，從1991年開始，京成和JR都運營直接機場服務到為新幹線建造的碼頭，連接到機場站的涵洞也是為新幹線使用而設計的。

## 計畫路線

計畫路線的沿線車站站名皆為暫名。

| 站名                                     | 里程    | 所在地                                                                       | 現狀                                                                                                                 |
| -------------------------------------- | ----- | ------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| [東京](../Page/東京站.md "wikilink")        | 0.0   | [東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[千代田區](../Page/千代田區.md "wikilink")        | 東京車站[京葉線發車月台](../Page/京葉線.md "wikilink")                                                                           |
| [千葉新城](../Page/千葉新城中央車站.md "wikilink") | 37.67 | [千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")[印旛郡印西町](../Page/印旛郡.md "wikilink")（現印西市） | [北總鐵道](../Page/北總鐵道.md "wikilink")、[京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[千葉新城中央車站](../Page/千葉新城中央車站.md "wikilink")    |
| [成田機場](../Page/成田国际机场.md "wikilink")   | 64.99 | [千葉縣](../Page/千葉縣.md "wikilink")[成田市](../Page/成田市.md "wikilink")          | [JR東日本](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")、[京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[機場第2大樓車站](../Page/機場第2大樓站.md "wikilink") |

成田新幹線規劃車站

計劃被取消之後，通勤路線使用了大部分已建設施，其中東京站內預留的月台及周邊和通往越中島的地下隧道轉撥給[京葉線使用](../Page/京葉線.md "wikilink")；北總鐵路使用了小室和千葉新城之間的預留空間，千葉新城和機場之間的另一部分被用作京成成田機場線的一部分，而成田機場新幹線車站的站體則是轉為JR東日本與京成電鐵共用的機場第2大樓車站。

## 未來

雖然已經定期提出成田新幹線的復興，但基本計劃的取消，缺乏政治意願以及京成成田機場線作為替代品的建設都使得這種情況不太可能發生。

## 營運計畫

原規劃的營運速度為最高時速250公里，東京-成田機場間的直達車為30分鐘，中途停靠[千葉新城的列車為](../Page/千葉新城中央車站.md "wikilink")35分鐘。

目前營運東京至成田機場的兩家鐵路公司的最快速度為[JR東日本的](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")[成田特快](../Page/成田特快.md "wikilink")（東京-[機場第2大樓](../Page/機場第2大樓站.md "wikilink")）的50分鐘，[京成電鐵](../Page/京成電鐵.md "wikilink")[Skyliner的](../Page/Skyliner.md "wikilink")（[日暮里](../Page/日暮里站.md "wikilink")-[機場第2大樓](../Page/機場第2大樓站.md "wikilink")）的36分鐘。

當時規劃的列車編組為包含1節行李專用車廂的6節編組，並有擴充至12節的計畫。

## 路線數據

  - 路線距離：約65km
  - [軌距](../Page/軌距.md "wikilink")：1,435mm（[標準軌](../Page/標準軌.md "wikilink")）
  - 車站數：3站
  - [雙線區間](../Page/複線鐵路.md "wikilink") : 全線
  - [電化區間](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")：全線（[交流](../Page/交流電.md "wikilink")25KV、50Hz）

## 外部連結

[未通車](../Category/新幹線路線.md "wikilink")
[Category:未成線](../Category/未成線.md "wikilink")
[Category:機場聯絡軌道系統](../Category/機場聯絡軌道系統.md "wikilink")